【觀止】金錢觀在印度：比鄰而居的富裕天堂與貧窮地獄

因無法直接在台灣將台幣換成印度貨幣，
須先換美金、再到當地換成盧比Rupees，簡稱Rs.。
（Rp. 是印尼盧比Rupiah，別將簡稱弄錯了哦！）。
我出發當時（2011年1月中），美元正在低點（現在似仍然低迷），
台幣兌美元的匯率約29~30 v. 1，連帶使得美元換盧比的匯率變差；
以前1美元最好可以換到47盧比，現在則是拿到45的匯率就算萬幸。
巴羅達的匯兌所營業時間十分正常：星期一到五早上9點到下午5點，
每天坐辦公室的我幾因無法換錢而流落街頭，幸好有同伴可以接應。

12.jpg
（在機場匯兌櫃檯與印度盧比進行第一次親密接觸～
紙鈔面額有10、50、100、500和1000，前兩者在日常生活中最實用，
500、1000則不是每間商店都找得開，使用上不是很方便。）

（全部的鈔票大集合，來源為這裡。）

14.jpg
（硬幣則有新、舊版之分，沒有統一、頗為混亂，不過都可以使用。
每次拿回找開的零錢，都會有發現不同樣式硬幣的小小驚喜。
有趣的是，新版1元硬幣上面有比1的手勢，2元硬幣上則是比2的手勢，
想來是讓文盲人民辨識的方法吧！其他面額的硬幣就無法這樣設計囉～）

13.jpg
（孟買機場出關後空蕩蕩的走道，兩旁林立不同銀行的匯兌處。
但是機場的匯率很差，在巴羅達換得到45，孟買機場則是低於42；
建議僅兌換頭幾天所需金額，換光所有家當損失匯差就欲哭無淚了。）

這次1個半月印度之行的總支出約台幣5萬左右，扣掉機票、行前準備等，
忽略當地住宿（我的志工計畫提供免費住宿），只計食物、交通、旅行，
帶在身上實花的支出約600美金。但其實如果清苦地自助旅行不血拼，
依印度當地的低廉物價來看，應該是可以控制在500美金以內的！

雖說台幣與盧比間的換算大約是*0.7，亦即將印度價格*0.7可得到台幣價格，
但用這種計算方式，會覺得「這裡怎麼什麼都便宜到不行！」然後大肆揮霍。
當地人一餐大約10-50Rs解決，然而我們會覺得一餐120Rs的麥當勞消費很低；
當地人會買布料回家自己縫製衣服，但我們會認為一套上千塊的成衣很划算。
套用一句旅遊書上的話，「這只是在滿足自己的暴發戶心態而已」；
不僅無法體驗在地生活，同時也會被當地人當成好削的凱子。

（和台灣價格相去不遠的麥當勞套餐，但對當地人來說可是奢侈享受。）

那麼，用多少金錢價值（非匯率，而是生活環境中的物價比率）換算比較適當呢？
之前看過書上建議將盧比價格*50，才相等於我們在台灣生活水準中的價格；
但這樣實在不太合理，一小杯奶茶（chai）要價5Rs，在台灣不就等於250塊？！

（到印度第一天喝的道地奶茶chai，各家都用迷你小杯裝，一小杯5Rs。）

在多番的摸索下，我終於找出覺得比較均衡的比例：大約要將盧比價格*5。
亦即，在餐廳吃50-60Rs一餐，可能等於250-300台幣；
一組80塊的手鐲，在台灣的價值相當於400塊。
經過這樣的換算，才能體會我們在這裡的生活於當地人眼中看來是多麼奢侈，
也才更能以簡樸、謙卑的心情，貼近這塊貧富差距有如天堂與地獄的次大陸。

（Trainee house附近有外牆漆色鮮豔的豪宅，內附庭院和涼亭搖椅；）

（同時也有貧民窟，住鐵皮屋破瓦房的居民們擠在水龍頭旁取水。
這兩個天差地別的世界，只相隔步行不到5分鐘的距離。何其諷刺！）